[
    {
        "question": "화자",
        "answer": "시에서 말하는 이로 시적 상황이나 대상에 대한 정서와 태도를 드러내고 표면적으로 드러나 있는 경우가 있는데 이를 표면적 화자라 하고 그렇지 않은 경우는 이면적 화자라 한다"
    },
    {
        "question": "청자",
        "answer": "함축적 청자 현상적 청자"
    },
    {
        "question": "운율 정의와 특성",
        "answer": "시를 읽을 때 느껴지는 말의 가락으로 말소리나 어구, 음보, 글자 수 등의 반복으로 형성된다."
    },
    {
        "question": "운율 종류별 특징",
        "answer": "운율은 외형률, 외재율, 내재율로 나뉜다 외형률은 음수율과 음보율로 나뉜다. 음수율은 일정한 글자 수의 반복으로 형성된 운율으로 살어리 / 살어리랏다 / 청산에 / 살어리랏다 가 대표적이다 음보율은 일정한 음보의 반복으로 형성된 운율으로 엄마야 / 누나야 / 강변 살자 가 대표적이다"
    },
    {
        "question": "심상의 정의와 특성과 종류별 예시",
        "answer": "시를 읽을 때 떠오르는 감각적 인상으로 감각과 경험을 생생하게 전달한다. 시각적 심상, 청각적 심상, 미각적 심상, 후각적 심상, 촉각적 심상, 공감각적 심상으로 나뉜다. "
    },
    {
        "question": "심상별 예문",
        "answer": "시각적 심상은 좁은 들길에 열매 붉어 가 대표적이고 청각적 심상은 접동 접동 아우래비 접동 이 대표적이다 미각적 심상은 메마른 입술이 쓰디쓰다 가 대표적이다 후각적 심상 꽃 피는 사월이면 진달래 향기 가 대표적이다. 촉각적 심상은 분수처럼 흩어지는 푸른 종소리 가 대표적이다"
    },
    {
        "question": "분수처럼 흩어지는 푸른 종소리",
        "answer": "감각의 전이가 들어나고 푸른 종소리는 청각의 시각화가 드러난다"
    },
    {
        "question": "표현 방법의 정의와 종류",
        "answer": "시의 주된 정서와 심상을 효과적으로 드러내기 위해 사용하는 방법 반어법, 역설법, 대구법, 설의법, 도치법, 영탄법, 돈호법, 문답법, 생략법, 연쇄법, 점층법, 점강법"
    },
    {
        "question": "비유의 종류",
        "answer": "의인법, 활유법, 대유법"
    },
    {
        "question": "의인법",
        "answer": "사람이 아닌 것을 사람처럼 표현하는 비유법으로 대표적으로 말갛게 씻은 얼굴 고운 해야 솟아라 가 있다"
    },
    {
        "question": "활유법",
        "answer": "무생물을 생물처럼 표현하는 비유법으로 대표적으로 어둠은 새를 낳고, 돌을 낳고, 꽃을 낳는다 가 있다."
    },
    {
        "question": "대유법",
        "answer": "구체적인 한 사물로 그것이 속한 전체를 대신 표현하는 비유법으로 대표적으로 지금은 남의 땅의 빼앗긴 들에도 봄은 오는가? 가 있다."
    },
    {
        "question": "상징의 종류",
        "answer": "원형적 상징, 관습적 상징, 개인적 상징"
    },
    {
        "question": "원형적 상징",
        "answer": "역사, 문학, 종교 등에서 되풀이되어 나타나 인류에게 유사한 정서나 의미를 불러 일으키는 상징 대표적으로 물은 생명력이고 불은 밝음이고 해는 광명을 상징하는 것이 있다."
    },
    {
        "question": "관습적 상징",
        "answer": "사회적으로 공인된 상징 비둘기는 평화이고 대나무는 절개이다."
    },
    {
        "question": "개인적 상징",
        "answer": "시인의 독창적인 체험에 의해 특별한 의미를 지닌 상징"
    },
    {
        "question": "반어법 예문 X",
        "answer": "참뜻과는 반대되는 말을 하여 문장의 의미를 강화하는 표현법."
    },
    {
        "question": "역설법 예문 X",
        "answer": "모순되거나 논리에 맞지 않는 표현으로 의미를 강조하는 표현법"
    },
    {
        "question": "대구법",
        "answer": "문장에서 앞부분과 뒷부분이 서로 비슷한 어조로 짝지어지도록 하는 표현법으로 대표적으로 하늘은 날더러 구름이 되라하고, 땅은 날더러 바람이 되라 하네 가 있다."
    },
    {
        "question": "설의법",
        "answer": "쉽게 판단할 수 있는 사실을 의문의 형식으로 표현하여 상대방이 스스로 판단하게 하는 표현법 대표적으로 첫술에 배부르랴 가 있다"
    },
    {
        "question": "도치법 예문 X",
        "answer": "정서의 환기나 변화감을 끌어내기 위해 말의 차례를 바꾸어 쓰는 표현법"
    },
    {
        "question": "영탄법 예문 X",
        "answer": "감탄사나 감탄 조사 따위를 이용하여 감정을 강하게 나타내는 표현법"
    },
    {
        "question": "돈호법",
        "answer": "사물이나 사람, 추상적인 관념을 살아있는 것처럼 이름을 불러 주의를 환기시키는 표현법으로 대표적으로 신이시여, 어찌 저희를 버리시나이까 가 있다."
    },
    {
        "question": "문단법",
        "answer": "묻고 대답하는 방식으로 표현하는 표현법 대표적으로 아해야 무릉이 어디오, 나는 옌가 하노라 가 있다"
    },
    {
        "question": "생략법",
        "answer": "독자에게 여운, 암시 등을 전달하기 위해 문장을 간결하게 줄이거나 생략하는 표현법 대표적으로 난 정말 너를... 가 있다"
    },
    {
        "question": "연쇄법",
        "answer": "앞 구절의 끝 어구를 다음 구절의 앞 구절에 이어 받아 이미지나 심상을 강조하는 표현법으로 대표적으로 원숭이 엉덩이는 빨개 빨가면 사과 사과는 맛있어 가 있다."
    },
    {
        "question": "점층법",
        "answer": "표현하고자 하는 내용을 점점 크거나 강하게 표현하는 표현법으로 대표적으로 산산이 부서진 이름이여! 허공중에 헤어진 이름이여! 불러도 주인 없는 이름이여! 부르다가 내가 죽을 이름이여! 가 있다."
    },
    {
        "question": "점강법",
        "answer": "표현하고자 하는 내용을 점점 작거나 약하게 표현하는 표현법"
    },
    {
        "question": "정서적 거리가 가까운 경우",
        "answer": "대상에 대해 화자의 긍정적 감정을 표출하고 심리를 서술한다. 대상에게 감정 이입을 하여 대상에 대한 심리를 서술한다"
    },
    {
        "question": "정서적 거리가 먼 경우",
        "answer": "대상에 대해 화자의 부정적 감정을 표출하고 심리를 서술한다 예시를 들자면 껍데기는 가라 사월도 알맹이만 남고 껍데기는 가라 가 있다. 또 다른 특성은 화자가 대상에 대해 객관적이고 이성적으로 바라본다 그리고 감정을 표출하지 않고 보이는 대로의 현상을 서술하는 것이다. 예시를 들자면 어두운 방 안엔 바알간 숯불이 피고 외로이 늙으신 할머니가 애처로이 잦아드는 어린 목숨을 지키고 계시었다 가 있다."
    }
]